[Process_deadlock.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Process_deadlock.svg "fig:Process_deadlock.svg")
**死锁**（），又譯為**-{zh-cn:死结;
zh-tw:死鎖;}-**，計算機科學名詞。當兩個以上的運算單元，雙方都在等待對方停止執行，以取得系統資源，但是沒有一方提前退出時，就稱為死結。在多工作業系統中，作業系統為了協調不同行程，能否取得系統資源時，為了讓系統運作，必須要解決這個問題。

这里指的是[进程死锁](../Page/进程.md "wikilink")，是个計算機技术名词。它是[操作系统或软件运行的一种状态](../Page/操作系统.md "wikilink")：在多工系統下，当一个或多个进程等待系统资源，而资源又被进程本身或其他进程占用时，就形成了死锁。有个变种叫[活锁](../Page/活锁.md "wikilink")。

## 简介

例如，一个[进程](../Page/进程.md "wikilink")
p1占用了显示器，同时又必须使用打印机，而打印机被进程p2占用，p2又必须使用显示器，这样就形成了死锁。
因為p1必須等待p2釋出打印機才能夠完成工作並釋出螢幕，同時p2也必須等待p1釋出顯示器才能完成工作並釋出打印機，形成循環等待的死結。

## 死锁的预防

如果系统中只有一个进程，当然不会产生死锁。如果每个进程仅需求一种系统资源，也不会产生死锁。不过这只是理想状态，在现实中是可遇不可求的。

死锁的四个条件是：

**禁止抢占** no preemption - 系統資源不能被强制从一个进程中退出

**持有和等待** hold and wait - 一个进程可以在等待时持有系统资源

**互斥** mutual exclusion - 只有一个进程能持有一个资源

**循环等待** circular waiting - 一系列进程互相持有其他进程所需要的资源

死锁只有在这四个条件同时满足时出现。预防死锁就是至少破坏这四个条件其中一項，即破坏“禁止抢占”、破坏“持有等待”、破坏“资源互斥”和破坏“循环等待”。

## 死锁的避免

我们也可以尝试回避死锁。因为在理论上，死锁总是可能产生的，所以操作系统尝试监视所有进程，使其没有死锁。

## 死锁的消除

最简单的消除死锁的办法是重启系统。更好的办法是终止一个进程的运行。

同样也可以把一个或多个进程回滚到先前的某个状态。如果一个进程被多次回滚，迟迟不能占用必需的系统资源，可能会导致。

## 参见

  - [競爭危害](../Page/競爭危害.md "wikilink")

## 外部連結

[Category:操作系統技術](../Category/操作系統技術.md "wikilink")
[Category:協同控制](../Category/協同控制.md "wikilink")
[Category:程式錯誤](../Category/程式錯誤.md "wikilink")